\subsection{Optische Übergänge}
\subsubsection{Zeitabhängige Störungsrechnung für Atome in Lichtfeldern}
Wir betrachten ein H-Atom im elektromagnetischen Feld einer Lichtwelle. Der Hamilton-Operator ergibt sich wie in §90. Mit der Eichung $\nabla \cdot \vec{A}=0$ ergibt sich der Stör-Hamiltonoperator
\begin{equation}
\op{W}(t) =\frac{e}{m} \op{\vec{A}} \op{\vec{p}} + \underbrace{\frac{e^2 \op{\vec{A}}}{2m}}_\text{vernachlässigbar}
\end{equation}
Für das Vektorpotential einer monochromatischen ebenen Welle gilt
\begin{equation}
\vec{A}(\vec{r},t) = a \vec{e} \cos(\vec{k}\vec{r} -\omega t)
\end{equation}
Die Amplitude ergibt sich aus der Energiedichte, ausgedrückt durch die Photonendichte N und das zeitliche Mittel des elektrischen Feldes
\begin{equation}
\rho_E = \epsilon_0 \overline{\vec{E}^2}=\frac{a^2 k^2}{2 \mu_0}=N\hbar \omega \quad \rightarrow \quad a=\sqrt{\frac{2N\hbar}{\omega \epsilon_0}} \qquad (\vec{E}=-\dot{\vec{A}})
\end{equation}
Das liefert den Störoperator
\begin{equation}
\op{W}(t)= \left( \frac{N\hbar e^2}{2m^2 \omega \epsilon_0}\right)^2 \vec{e} \cdot \op{\vec{p}} \left(\underbrace{e^{\im \vec{k}\op{\vec{r}}}e^{-\im \omega t}}_{Absorption} + \underbrace{e^{-\im \vec{k}\op{\vec{r}}}e^{\im \omega t}}_{Emission} \right)
\end{equation}
Die Übergangswahrscheinlichkeit $P_{if}$ ist bestimmt durch das Matrixelement
\begin{equation}
\braket{\varphi_f|\vec{e}\cdot \op{\vec{p}} e^{-\im \vec{k}\op{\vec{r}}}|\varphi_i} \approx  \braket{\varphi_f| \vec{e} \cdot \op{\vec{p}} |\varphi_i} = \frac{\im m}{\hbar}\braket{\varphi_f|\vec{e}[\op{H}_0,\op{\vec{r}} |\varphi_i} = \frac{\im m}{\hbar}(E_f - E_i)\braket{\varphi_f|\vec{e}\op{\vec{r}} |\varphi_i}
\end{equation}
Die verwendete Näherung $e^{-\im \vec{k}\op{\vec{r}}} \approx 1$ heißt Dipolnäherung. Dabei ist $e\op{\vec{r}}$ der Operator des elektrischen Dipols. Verwendet man höhere Ordnungen der e-Funktion, erhält man höhere Multipolkomponenten (elektrische und magnetische). Auf Grund der Auswahlregeln verschwinden viele Dipol-Matrixelemente.\\
Für die Übergangswahrscheinlichkeit ergibt sich
\begin{equation}
P_{if}(t)=\frac{2\pi}{\hbar}t\frac{N\hbar e^2}{2m^2 \omega \epsilon_0} \frac{m^2}{\hbar^2} (E_f - E_i )^2 |\braket{\varphi_f|\vec{e}\op{\vec{r}} |\varphi_i}|^2 (\delta(E_f-E_i-\hbar \omega)+\delta(E_f-E_i+\hbar \omega))
\end{equation}
%\subsubsection{Spontane Emission}
%Muss vielleicht noch genauer betrachtet werden. denke nicht, dass dies besonders wichtig ist
\subsubsection{Dipolauswahlregeln}
Sie legen fest, welche Übergänge von $\ket{nlm}$ zu $\ket{n'l'm'}$ möglich sind. Es sind alle Kombinationen von n' und n möglich. Für l, l', m und m' sind folgende Übergänge möglich
\begin{align}
\Delta l &= l' - l = \pm 1\\
\Delta m &=m' - m = \pm 1 \qquad (\text{für Dipolmoment} \perp \op{z}) \\
\Delta m &=m' - m = 0 \qquad (\text{für Dipolmoment} \parallel \op{z})
\end{align}
Alle anderen Übergänge sind Dipol-verboten, können aber Quadrupol-erlaubt oder magnetisch Dipol-erlaubt sein. Die Übergangswahrscheinlichkeit ist dafür jedoch kleiner. Die Herleitung der Auswahlregeln findet man in 150629.pdf
\subsubsection{Laser}
Ein Laser besteht zumeist aus einem Edelstein, wie z.B. ein Rubin, oder einem geeigneten Halbleitermaterial, an den meisten Seiten verspiegelt ist und der über Lichtblitze angeregt werden. Die Energieniveaus des verwendeten Materials sollten ungefähr folgendermaßen aussehen
\begin{figure}
\includegraphics[scale=1]{content/Bilder/Laser_1.jpg}
\centering
\caption{Energieniveaus im Laser}
\end{figure}
\FloatBarrier
\noindent
Elektronen im unteren Niveau werden durch Lichtabsorption oder Stoßprozesse angeregt. Sie fallen anschließend schnell ins obere Laserniveau n* zurück. Vom oberen Laserniveau gibt es eine Stimulierte Emission ins untere Laserniveau. Hier entstehen die Photonen für den Laserstrahl. Damit die Photonen nicht nur die Elektronen wieder auf das höhere Laserniveau heben, müssen die Elektronen sehr schnell wieder auf das Grundniveau fallen. Die Übergangsrate $A_0$ muss daher größer sein als die Rate $A$.\\
Eine wichtige Anwendung für Laser ist die Laserkühlung. Mit Laserstrahlen können einzelne Atome durch Impulsübertragung der Photonen abgebremst werden. Auf diese Weise können einzelne Atome soweit gekühlt werden, dass sie mit Hilfe geeigneter Potentiale lokalisiert werden können. Somit lassen sich bei Experimenten mit den Atomen bessere Ergebnisse erzielen.\\
Weitere Anwendungen und Experimente findet man in 150629.pdf